Полярные станции в Арктике
Деятельность полярных станций в Арктике – основа мониторинга природных процессов в окружающей среде: в океане и на суше. Эти результаты нужны не только для непосредственного использования в текущей деятельности человека в Арктике, но и для накопления и совершенствования базы многолетних наблюдений, которые необходимы для изучения природных процессов, оказывающих влияние на климат, а значит — на перспективы жизни человека на всем земном шаре.

Еще в 1870-х годах стало понятно, что изучение территорий в Арктике силами разрозненных экспедиций не может дать результатов, позволяющих проводить фундаментальные исследования в зоне Северного Ледовитого океана. Одним словом, мысль о создании неких постоянно действующих полярных станций, систематически снимающих показания, витала в воздухе.

Считая Арктику ключом ко многим тайнам природы, австрийский исследователь Карл Вайпрехт предложил идею комплексных наблюдений, проводимых круглогодично единым инструментарием и в одно время. Эта идея легла в основу создания полярных научных станций в Арктике. Правда, для реализации идеи понадобилось 7 лет.

В советское время такие станции обеспечивали работу Северного морского пути, исследования территории и акватории советской Арктики. Все это способствовало развитию судоходства и авиации в Арктике.

Подобные станции сегодня все более активно работают в России, обеспечивая систематические исследования в сфере метеорологии, гидрологии, аэрологии, геофизики, актинометрии, и других. Ученые также проводят исследования, связанные с проблемами сохранения биологического разнообразия региона.

polyarnye-stancii-v-arktike
Говоря о полярных станциях России в Арктике, чаще всего вспоминают их бурное развитие  в советский период. Однако Россия начала их использовать значительно раньше. Во время проведения Первого Международного Полярного года (1882-83 гг.) в исследованиях участвовало две российских станции — Малые Карамакулы на Новой земле и Сагастыр в дельте Лены. В 1913-1915 годах начали работу еще 4 полярные станции — Югорский Шар, о. Вайгач, станция Марре-Сале на п-ове Ямал и на о. Диксон.

Дальнейшее развитие полярные станции в Арктике получили уже в СССР, где освоение Севера было одним из важнейших направлений хозяйственной и оборонной деятельности, новые полярные арктические станции появлялись в этот период практически ежегодно:

1920 — в устье Енисея,
1922 — в проливе Маточкин Шар,
1924 — на Обской губе,
1928 — на острове Большой Ляховский,
1929 — на Земле Франца-Иосифа,
1930 — Россия заявила о себе на Северной Земле,
1932 — на острове Рудольфа,
1933 — в поселке Амдерма на берегу Карского моря,
1934 — на мысе Стерлигова.
В 30-х годах Россия активно развивает восточный регион — к действующим на тот момент станциям на острове Врангеля и мысе Шалаурова добавилось множество станций, как на материке (поселки Уэлен, Тикси), так и на островах (Четырехстолбовой, Медвежьи, Котельный, Де-Лонга и другие).

В 1937 году была открыта первая в мире дрейфующая полярная платформа России — «Северный полюс-1».

К 40-м годам ХХ века сеть насчитывала 75 станций, а к 1985 году Россия уже эксплуатировала 110 основных станций, не считая дрейфующих, экспедиционных судов и др.
Существенно сократилось количество полярных станций Арктики в 90-е годы прошлого века. Недостаток финансирования и отсутствие интереса к этому сектору в России привел к закрытию до 50% станций.

В 2000-х ситуация начала улучшаться, Россия начала укреплять свои позиции, интерес к Арктическому региону возрос. Если в 2006 году функционировало только 52 полярные станции в Арктике, то к 2016 году — их стало уже 68, сегодня планируется довести их число до 75-ти, а также увеличить количество автоматических пунктов.